\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage[french]{babel}

	\title{L'iPhone 5 d'Apple dévoilé avec un écran plus grand et la 4G}
	\author{}
	\date{}

\begin{document}
\maketitle

Apple a dévoilé un iPhone plus grand et paré pour la 4G lors d'un évènement à San Francisco.

La nouvelle taille de l'appareil lui permet d'afficher une ligne supplémentaire d'icones d'applications sur son écran
d'accueil.

La firme a dit qu'il était 18\% plus fin et 20\% plus léger que l'iPhone 4S.
Cependant, il ne propose pas de puce NFC (communication en champ proche) qui lui permettrait de réaliser des paiements
sans contact.

Apple a annoncé que le téléphone devrait fonctionner sur le réseau 4G LTE d'Everything Everywhere (EE) au Royaume Uni.

La nouvelle semble donner à EE - qui fait tourner les services locaux d'Orange et T-Mobile -- un avantage vis à vis de
ses rivaux qui ne lanceront pas le service de données plus rapide avant 2013.

"Je pense que c'est ce que les autres opérateurs craignaient", a dit Matthew Howett, un analyste en
télécomunication chez Ovum.

"La question sera de voir combien de clients hors-EE opèreront le changement."

Apple a annoncé l'envoi du téléphone à compter du 21 septembre.

\subsubsection*{Vitesses augmentées}

Le nouvel écran propose un ratio 16:9, ce qui correspond à celui des téléviseurs grand écran.

Toutefois, sa taille de 4 pouces (10.2cm) reste inférieure à celle des écrans de ses rivaux utilisés par les modèles phares
de Samsung, Nokia, Motorola, LG, HTC et Sony.

Phil Schiller -- le vice-président du service marketting mondial d'Apple, qui a dévoilé l'appareil -- affirme que les
applications seront afichées avec des bordures noires jusqu'a ce que les développeurs mettent leur produits à jour.

Le téléphone dispose aussi d'une nouvelle puce conçue par\footnote{j'hésite à mettre {\it pour}} Apple, appelée A6.
M. Schiller a laissé entendre que cela le rendait deux fois plus puissant que le modèle précédent.

La caméra est un modèle à 8 mégapixels -- le même que dans l'iPhone 4S, avec des caractéristiques plus faibles que
celles des modèles les plus récents de LG et Sony.

Cependant, M. Schiller annonce que cet équipement et les logiciels associés impliquent que l'iPhone fera de
meilleures photos qu'auparavant dans des conditions de faible luminosité.

Le téléphone utilise aussi une nouvelle et plus petite prise pour son chargeur.
Cela signifie que les propriétaires devront utiliser un adaptateur pour brancher l'appareil à des haut-parleurs
existants ou d'autres équipements.
L'adaptateur est affiché à 25£ sur le site d'Apple.

Le téléphone ne propose pas de charge sans-fil comme le Nokia Lumia 920.

Il sera vendu avec une capacité de 16 giga octets, 32Go ou 64Go.
Le modèle de base sera proposé pour 529£ au Royaume Uni, mais le prix devrait être plus faible si acheté avec un forfait
téléhponique.

En plus du lancement du nouveau modèle, Apple va poursuivre la vente des versions 4S et 4 de l'iPhone, mais retire
l'iPhone 3G apparu en 2009.

\subsubsection*{iTunes retravaillé}

En dépit du fait que l'iPhone 5 manque de certaines fonctionnalités par rapport à ses rivaux, un analyste présent à
l'annonce pense qu'il devrait prouver sa popularité.

"Il y a un niveau sans précédent de demandes refoulées par les consomateurs qui garantit que ce lancement éclipsera
tous les précédents lancements d'iPhone", affirme Ben Wood de CCS Insight.

"L'opérateur EE au Royaume uni, juste racheté, sera enchanté que l'iPhone 5 supporte complètement la technologie 4G LTE"

Cependant, un autre observateur pense que la firme a fait une erreur en rejetant certaines nouvelles technologie afin de
le rendre plus fin.

"La decision d'omettre la puce NFC dans l'iPhone 5 pourrait coûter cher à Apple", a dit Fred Huet, directeur de gestion
à Greenwich Consulting.

"Ce n'est qu'une question de temps avant que le smartphone remplace la carte plastique, et en laissant passer cette
technologie, Apple a raté une belle opportunité de prendre la tête de ce marché."

"Avec plus de 400 millions de cartes de crédit actives dans leur base de données, Apple avait une opportunité sans
précédent de convertir ses clients, avec un moyen de paiement mobile et simple intégré à l'iPhone."

Apple a aussi anoncé qu'iTunes, son lecteur multimédia pour Mac et PC avait été repensé et serait proposé en octobre,
ils ont aussi dévoilé de nouveaux iPods.

\subsubsection*{------\footnote{je ne vois pas comment traduire {\it big earner}}}

Les performances du dernier iPhone seront essentielles à la fortune d'Apple.

D'après le dernier rapport financier de la firme, l'iPhone et les services associés comptent pour 52\% des 120 billions
de dollars des ventes totales nettes des neuf mois précédant juillet -- 98 millions de téléphones avait été vendus à
cette date.

Cele a contribué a porter le prix de l'action à de nouveaux sommets.
A la fin de la semaine dernière, la firme valait 637.85 billions de dollars (d'après le prix de l'action).
C'était la plus forte cote enregistrée si on omet le chiffre de Microsoft en 1998 lié à l'inflation.

Malgré tout, la compétition s'intensifie.
Alors que les marges d'Apple grandissent, les ventes de Samsung augmentent à un rythme de plus en plus soutenu.

Si l'on en croit les données de l'IDC, la firme Sud Coréenne détient 43.6\% du marché ouest-européen entre Avril et
Juin, comparé aux 19\% d'Apple.

Les chiffres auraient été faussés par le fait que Samsung propose plus de modèles et que le Galaxy S3 était un appareil
plus récent que l'iPhone équivalent, mais un observateur de l'industrie affirme que la rivalité pourrait s'intensifier
au cours des prochains mois.

"Samsung a été très efficace en annonçant et en faisant la promotion de leurs appareils en offrant les plus grosses
commissions aux vendeurs", Francisco Jeronimo, chargé de recherche à l'IDC, a-t-il annoncé à la BBC.

"La vitesse qu'ils prennent avec les consommateurs est extrèmement importante et les gens voient qu'il s'agit d'une entreprise
très innovante -- or les clients recherchent clairement l'innovation plus que les retouches.
Samsung semble aussi pouvoir faire de plus gros gains en cassant les prix avant Noël"

Apple a cloturé la dernière séance de bourse 1.4\% plus haut qu'au début.

\end{document}
