On a
\begin{eqnarray*}
s_1 & = & A\sin(2\pi ft)\\
s_1 & = & A\sin(2\pi ft + \phi)
\end{eqnarray*}

Ce qui nous donne :

\begin{eqnarray*}
V_{s_1eff} & = & \frac{A}{\sqrt{2}}\\
V_{s_2eff} & = & \frac{A}{\sqrt{2}}
\end{eqnarray*}

Pour la somme, on a:

\begin{eqnarray*}
s_1+s_2 & = & A\left[ \sin(2\pi ft) + \sin(2\pi ft+\phi)\right]
\end{eqnarray*}

On peut alors calculer $V_{eff} = V_{(s_1+s_2)eff}$ :

\begin{eqnarray*}
V_{eff} & = & \sqrt{\frac{1}{T}\int_TA^2\left[\sin(2\pi ft) + \sin(2\pi ft + \phi)\right]^2dt}\\
V_{eff}^2 & = & \frac{A^2}{T}\int_T\left[\sin(2\pi ft) + \sin(2\pi ft + \phi)\right]^2dt\\
\frac{T}{A^2}\cdot V_{eff}^2 & = & \int_T\left[\sin(2\pi ft) + \sin(2\pi ft + \phi)\right]^2dt\\
& = & \frac{1}{2}\int_T\cos(0)dt - \frac{1}{2}\int_T\cos(4\pi ft)dt+\frac{1}{2}\int_T\cos(0)dt-\frac{1}{2}\int_T\cos(4\pi ft+\phi)dt + \int_T\cos(-\phi)dt -\int_T(4\pi ft+\phi)dt\\
\frac{T}{A^2}V_{eff}^2 & = & \int_T\cos(0)dt + \int_T\cos(\phi)dt\\
V_{eff}^2 & = & \frac{A^2}{T}\cdot T + \frac{A^2}{T} \cdot T\cos(\phi)\\
V_{eff}^2 & = & A^2 + A^2\cdot\cos(\phi)
\end{eqnarray*}


Il est alors possible de calculer le gain en dB. Pour cela, on utilisera une formule plus générale :

\begin{eqnarray*}
G & = & 10\log_{10}\left(\frac{A^2+A^2\cos(\phi)}{\frac{A^2}{2}}\right)\\
& = & 10\log_{10}\left(\frac{A^2+A^2\cos(\phi)}{A^2}\right) + 10\log_{10}(2)\\
& = & 10\log_{10}(\cos(\phi)+1) + 3
\end{eqnarray*}


On a alors :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
$G(0)$ & $+6dB$\\\hline
$G(\frac{\pi}{2})$ & $+3dB$\\\hline
$G(\pi)$ & $-\infty dB$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
